**耳蜗核**（英文：**cochlear nucleus**, 复数：**cochlear
nuclei**）是[脑干的一个神经核团](../Page/脑干.md "wikilink")。它是[听觉通路的组成部分](../Page/听觉通路.md "wikilink")，是[听觉中枢最底层的核团](../Page/听觉中枢.md "wikilink")。耳蜗核是来自[听觉外周的所有传入神经](../Page/听觉外周.md "wikilink")（[听神经纤维](../Page/听神经.md "wikilink")）的唯一已知目的地。耳蜗核内的神经处理，是中枢对听觉信息处理的最先一环。欲知更多关于中枢听觉处理的讯息，请参见[听觉通路和](../Page/听觉通路.md "wikilink")[听觉中枢](../Page/听觉中枢.md "wikilink")。

## 耳蜗核在脑干的位置

耳蜗核左右各一，轴对称分布于临近[延髓和](../Page/延髓.md "wikilink")[脑桥的交界面的侧部](../Page/脑桥.md "wikilink")，毗邻[小脑](../Page/小脑.md "wikilink")，在脑解剖上属于延髓的一部分。

## 耳蜗核的内部结构

耳蜗核可以分为**腹侧耳蜗核**（Ventral cochlear nucleus）和**背侧耳蜗核**（Dorsal cochlear
nucleus）两个部分，常分别简称为“腹蜗核”（VCN）和“背蜗核”（DCN）。这两个核团在细胞类型成分、听神经的传入模式和传出途径上都有差别，各自负责处理听觉信息不同的方面。在包括人类的大多数哺乳类动物中，腹侧耳蜗核的细胞数量（约为30000）要多于背侧耳蜗核（约为12000）\[2\]。

VCN根据细胞类型，可进一步细分为腹前耳蜗核（Anteroventral cochlear
nucleus，AVCN）和腹后耳蜗核（Postventral cochlear
nucleus，PVCN）。前者的主要细胞类型为多毛细胞（Bushy cell）和多极细胞（Multipolar
cells），在后者则为多極细胞和章鱼细胞（Octopus cells），详见**耳蜗核的细胞类型**一节。

## 耳蜗核在听觉中枢中的地位

耳蜗核是听觉中枢（Central auditory
system）的最低级核团，是整个中枢神经系统对听觉信息处理的起始。来自第八对脑神经：[前庭耳蜗神经的](../Page/前庭耳蜗神经.md "wikilink")[耳蜗神经部的所有神经纤维抵达同侧的耳蜗核](../Page/耳蜗神经.md "wikilink")，并在于耳蜗核内的神经元形成[突触](../Page/突触.md "wikilink")。因此，所有的听觉信息都必须经过耳蜗核的中继和处理。不过，虽然耳蜗核是耳蜗神经的唯一目的地，但是耳蜗核却同时接受其它来自非听神经、甚至非听觉的神经传入。

### 耳蜗核的传入纤维

耳蜗核的主要传入来源是听神经纤维（Auditory nerve fibers）。目前已知的非听神经传入源包括一下这些。

  - 来自对侧耳蜗核的传入纤维，可能与**双耳增益校准**机制有关，服务[声音定位机能](../Page/声音定位.md "wikilink")。
  - 来自[斜方体](../Page/斜方体.md "wikilink")、[橄榄复合体以及](../Page/橄榄复合体.md "wikilink")[下丘等其它](../Page/下丘.md "wikilink")**听觉中脑**的下行纤维，可能与某种反馈机制有关。\[3\]
  - 以及来自\[三叉神经\]，第二脊髓背根和多个脑干核团对DCN的传入纤维，可能与来关于耳廓位置的[本体感觉信息与听觉信息的整合有关](../Page/本体感觉.md "wikilink")。这些通路是否在人类存在尚不清楚。\[5,7,8\]

另外有人在某些物种，例如啮齿类的耳蜗核中发现了来自[内侧膝状体和](../Page/内侧膝状体.md "wikilink")[初级听皮层的下行传入](../Page/初级听皮层.md "wikilink")，但尚未得到在其他种类的证实。

### 耳蜗核的传出纤维

腹侧耳蜗核（VCN）和背侧耳蜗核（DCN）通过不同的传出通道输出各自的处理结果\[2\]。

  - **腹侧听纹**（Ventral acoustic stria, VAS），又称为**斜方体**（Trapezoid
    body）是AVCN（前腹侧耳蜗核）和PVCN（后腹侧耳蜗核）的传出通道。
  - **中央听纹**（Intermidiate acoustic stria, IAS）是PVCN的又一传出通道。
  - **背侧听纹**（Dorsal acoustic stria, DAS）是DCN的传出通道。

这三个传出通道的目的地包括**听觉脑干**的几乎每一个核团：[上橄榄](../Page/上橄榄.md "wikilink")（Superior
olivary），外周橄榄（Periolivary），[斜方体中央核](../Page/斜方体.md "wikilink")（Medial
nucleus of trapezoid body），[外侧丘系](../Page/外侧丘系.md "wikilink")（Lateral
lemniscus），[下丘](../Page/下丘.md "wikilink")（Inferior colliculus）等。

## 耳蜗核的细胞类型

耳蜗核内的细胞细胞可以根据显微解剖和电生理两种方法来分类。目前已经大致建立了这两种分类体系的对应关系。

### 解剖分类

以下黑体字标注的为耳蜗核的**主细胞**（Principal cells），即通过三个**听纹**向外部输出的神经元。
依据解剖结构，VCN的主要细胞类型为

  - *多毛细胞*'（Bushy
    cells），主要分布于AVCN。按照PSTH和[突触连接类型和进一步细分为球形多毛细胞](../Page/突触.md "wikilink")（Spherical
    bushy cell, SBC）和颗粒多毛细胞（Globular bushy cells, GBC）。
  - **多極细胞**（Mutlipolar cells），又称星形细胞（Stellate cells），主要分布于AVCN的后部。
  - **章鱼细胞**（Octopus cells），主要分布于PVCN。
  - 小细胞（Small cells），弥散分布于VCN的各处。

DCN的主要细胞类型为

  - **梭形细胞**（Fusiform cells），又称锥体细胞（Pyramidal cells）。
  - **巨细胞**（Giant cells）。
  - 垂直细胞（Vertical cells）。

### 电生理分类

电生理分类手段有两类，一为**PSTH**，即刺激时间直方图，二为响应图（Response map）。

VCN的主要PSTH类型为：

  - 原始型（Primarylike）
  - 斩波型（Chopper）
  - 起始型（Onset）
  - 中止-涌起型（Pauser-buildup）

## 耳蜗核内的神经回路

VCN内的神经回路的功能除了简单的中继，还可能包括：

  - 提炼听神经的脉冲（Spike
    train）的时间信息，供上橄榄体执行[声音定位功能](../Page/声音定位.md "wikilink")。
  - 引入和增强[侧抑制](../Page/侧抑制.md "wikilink")，提高听觉系统的[频率分辨率](../Page/频率.md "wikilink")。
  - 通过整合，提炼听神经脉冲列中关于[声强的信息](../Page/声强.md "wikilink")。
  - 增强对声音信号包络的锁相，提炼[语音信息](../Page/语音.md "wikilink")\[7\]。
  - 双耳增益校正、[回音抑制等](../Page/回音.md "wikilink")。

DCN的神经回路被认为可能与基于单耳[频谱信息的声音定位有关](../Page/频谱.md "wikilink")\[4\]。

## 参考文献

  - \[1\] Moore, J.K., Osen, K.K. (1979). The cochlear nuclei in man.
    *Am. J. Anat*. 154.
  - \[2\] Cant, N.B., Benson, C.G. (2003). Parallel auditory pathways:
    projection patterns of the different neuronal populations in the
    dorsal and ventral cochlear nuclei. *Brain. Res. Bull*. 60, 457-474.
  - \[3\] Schofield B.R. (1994). Projections to the cochlear nuclei from
    principal cells in the medial nucleus of the trapezoid body in
    guinea pigs. J. Comp. Neurol. 344(1):83-100
  - \[4\] Young, E.D. (1998). Cochlear nucleus. In: Shepherd, G.M.,
    (Ed.), Synaptic organization of the brain, 4th ed. Oxford University
    Press, New York.
  - \[5\] Kanold P.O., Young E.D. (2001). Proprioceptive information
    from the pinna provides somatosensory input to cat dorsal cochlear
    nucleus. J. Neurosci.21(19):7848-58.
  - \[6\] Bourk, T.R., Mielcarz, J.P., Norris, B.E. (1981). Tonotopic
    organization of the anteroventral cochlear nucleus of the cat. Hear.
    Res. 4, 215-241.
  - \[7\] Wang, X., Sachs, M.B. (1994). Neural encoding of
    single-formant stimuli in the cat. II. Responses of anteroventral
    cochlear nucleus units. J. Neurophysiol. 71, 59-78.
  - \[8\] Zhan,X., Pongstaporn,T., Ryugo,DK (2006): Projections of the
    Second Cervical Dorsal Root Ganglion to the Cochlear Nucleus in
    Rats. J. Comp. Neuro. 496(3):335-48.
  - \[9\] Zhan,X.,Ryugo,DK (2007): Projections of the Lateral Reticular
    Nucleus to the Cochlear Nucleus in Rats. J.Comp.Neuro.504(5):583-98.

[category:脑干](../Page/category:脑干.md "wikilink")
[category:聽覺系統](../Page/category:聽覺系統.md "wikilink")

[Category:神经解剖学](../Category/神经解剖学.md "wikilink")